越過盧押道 憑良知抗暴政

越過盧押道 憑良知抗暴政

示威者向中聯辦擲漆彈，國徽沾上黑色油漆。許頌明攝

【不撤不散】

【本報訊】遊行隊伍抵達警方批准的灣仔盧押道終點後，很多人繼續步行到中上環，有人直闖西環，亦有人盤踞金鐘幹道。記者與不同世代的抗爭者傾談，嘗試了解他們不理會警方不反對通知書、衝越盧押道背後的思緒。他們說，遊行的後續也是和平表達訴求的手段，並無計劃要做些甚麼，由中學生到近七旬的婆婆，理念沒有很大不同。

記者：趙曉彤 陳芷昕

相關新聞：何君堯與白衣人握手讚「英雄」

68歲的蘭姨早早來到灣仔遊行，她強調，民陣遊行隊伍在盧押道解散了，「唔關民陣事，我哋自己行過嚟嘅，每個人都係自己行過嚟嘅」。解散後，她看見很多人走進灣仔地鐵站，怕人太多，走進去會焗暈，不如多走一個站到金鐘坐車，順道強身健體，可是來到金鐘她餓了，就停下來吃東西，吃飽後要散步，看見金鐘馬路石壆風涼水冷就坐下來。

她說在八九民運「第一下槍聲」後開始參與遊行集會，年年六四都到維園，傘運又行，這次反送中運動每次都去行。夜色下，記者問蘭姨累嗎？她答：「個人辛苦唔緊要，返去瞓醒一覺可以紓緩返，但個心辛苦頂唔順，我行咗出嚟個心就冇咁壓抑。」

婆婆：我死好過班後生死

蘭姨堅持是自發來這裏坐坐，一見有甚麼風吹草動就會立即離開，「好似學生咁純真咩？用空膠樽、紙皮黐埋做盾牌」。她說不會留下來被警察打，她看看馬路上眾多年輕臉孔，說了句：「年輕人好叻，佩服！」

在西環一片年輕臉孔中，記者發現65歲的梁婆婆，除了臉上掛着一個普通口罩，身上沒任何防護裝備。記者問她：「婆婆，你夠唔夠裝備㗎？你咁樣可能好危險喎。」她從小布袋掏出幾個口罩和雨衣，「呢啲係上次7.1執嘅，𠵱家嚟睇吓班後生需唔需要」。

住新界的梁婆婆下午跟隨遊行隊伍走到灣仔，走着走着決定離隊向上環進發。「唔驚咩？」記者三番四次問梁婆婆。她說：「我遲早都瓜老襯，爛命一條！我又未去到無畏無懼，都驚驚哋，為呢個政府而死又唔值，但唔出嚟條氣又唔順！我死好過班後生死呀！」

梁婆婆上世紀70年代來港，見證中國人因文革逃難來港的時代，「我哋對大陸幾大恩惠，一袋一袋衫寄返去，又喺佢度投資，𠵱家佢唔記得晒，今日仲咁對香港，共產黨冇良心！」不只對中共憤怒，她也對特首林鄭月娥極為不滿，「政府玩咩先𠵱家！點解一句撤回都講唔到？搞到啲後生日日都要出嚟，林鄭冇資格做特首！」

相關新聞：被鬧警黑合作 總督察兇市民

中聯辦外牆被示威者噴上「支聯辦X支那」字句。

學生：唔出嚟將來會後悔

昨晚的西環與金鐘是個平行時空，另一邊的夏慤道上，雖有人不斷呼籲「一齊去中環」，事實卻是有很多人席地坐下休息、閒談、看月光，包括結伴而來的Tom和Amy，他們分別是中四和中三學生。他們最初是來參與民陣遊行，覺得「身為香港人，正常都要出一出嚟」，但遊行路線實在太短，「遊行完大家唔心息，咁多人去得邊？」

他們早就料到群眾會佔領夏慤道，也早已預計自己會參與其中。當他們下午看見網上有人呼籲佔領金鐘就來到這裏，沒想過要做甚麼，只是覺得人在現場就是對香港的支持。這天他們只帶備了口罩，Tom說如果待會警察用催淚彈驅散群眾，他惟有硬食，但他不害怕，因為6.12罷課時他也是只戴口罩硬食過一次催淚彈。為何站出來？是因為他們要捍衞自己的未來。Tom說：「乜都唔做，將來會後悔。」

上一則
上一則
港澳辦急發聲明：觸碰一國兩制底線

下一則
下一則
銀髮族上前線守護孩子

何君堯與白衣人握手讚「英雄」
被鬧警黑合作 總督察兇市民
7.21遊行後爆衝突 千警上環亂彈清場
「林鄭已無權」 示威者劍指中聯辦
港澳辦急發聲明：觸碰一國兩制底線
銀髮族上前線守護孩子
7.21混戰全紀錄
43萬人逼爆港島追究警暴
售票機放滿散紙 單程票
和理非：誓不與勇武派割席
黎智英：撤惡法也難息民憤
老中青同行 怒罵林鄭禍港
何韻詩質疑警方變陣挑撥情緒
店東落閘上街：公義最緊要
社工促政治問題政治解決
反對維穩 社署外設連儂牆
陳伯報案 告盧偉聰知法犯法
點滴：金鐘站天眼包膠防噴漆
蘋論：建制派的偽善 高永文的無恥
6.12中彈失明教師：保留身軀抗爭
警鎖定700示威者 運物資照拉
毀連儂牆 持刀漢被捕
遊行前 警充公急救站
高永文污衊獨立調查 36醫護炮轟
梁栢賢指官員失民心 問責制崩潰
涼茶媽媽再上街 教林鄭做真慈母
央視警告：香港不能再亂
西環集中營：警民衝突惡化 領事外商指京責任大
元朗無警時分黑幫喪毆途人